\documentclass[a4paper]{article}
%---------------------------PRUEFUNGSPROTOKOLL VORLAGE VCS----------------
%Diese Vorlage kann genutzt werden um Pruefungsprotokolle fuer die VCS Website zu schreiben.
%Sie ist einfach als Pendant zur Wordvorlage Gedacht

%Version 0.1 02/2019

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[left=1cm, right = 1cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}

%Packages damit die Vorlage funktioniert
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym}
\usepackage[separate-uncertainty=true]{siunitx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}\newcommand{\MONTH}{%
  \ifcase\the\month
  \or Januar% 1
  \or Februar% 2
  \or März% 3
  \or April% 4
  \or Mai% 5
  \or Juni% 6
  \or Juli% 7
  \or August% 8
  \or September% 9
  \or Oktober% 10
  \or November% 11
  \or Dezember% 12
  \fi}
\makeatletter
\newcommand{\YEAR}{\the\year}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing, circuits}
\usepackage{schemabloc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[style=norwegian]{csquotes}
\usetikzlibrary{angles,quotes,patterns}
\usepackage{dialogue}
\definecolor{palesilver}{rgb}{0.79, 0.75, 0.73}
%Eure Packages
\newcommand{\Gr}{\speak{Prof. Grass}}
\newcommand{\I}{\speak{Alex}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25} 
%Formatierung

\title{Prüfungsprotokoll Regelungstechnik}
\author{Alexander Schoch}
\date{\MONTH\hphantom{x}\YEAR}


%SEITENLAYOUT
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\makeatletter
\let\runtitle\@title
\makeatother

\fancypagestyle{protokoll}{
	\fancyhead[R]{\runtitle}
	\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.5]{vcs_logo.pdf}}
}
\pagestyle{protokoll}
\parindent0mm 

\begin{document}
\thispagestyle{protokoll}
\maketitle

%---------------------SITUATION UND STIMMUNG
\paragraph{Kurze Beschreibung der Prüfungsatmosphäre/Situation in 3 Sätzen:} Julian öffnete mir die Tür, während Prof. Grass den Tisch desinfizierte (Corona'n'stuff). Auf meine Frage \enquote{müssen hier sogar Professoren den Tisch abwischen} meinte Prof. Grass nur \enquote{wir wechseln uns immer ab}. Nach dem Hinsetzen wurde ich gebeten, meinen Namen und die Legi-Nr. auf das Blatt zu schreiben. \par\smallskip

Die Prüfungsatmosphäre ist sehr angenehm. Prof. Grass erzählt auch gerne irgendwelche Funfacts über gerade Gefragtes, während Julian Protkoll schreibt. 

\medskip
%---------------------ABKUERZUNGSERKLAERUNG
\paragraph{Im folgenden werden diese Abkürzungen verwendet:} Prof. Grass als \textsc{prof. grass}, Ich als \textsc{alex}.

\paragraph{Quelltext dieses Protokolls inkl. aller Grafiken:} \url{https://gitlab.com/alexander_schoch/pruefungsprotokolle}

%ANFORDERUNGEN
\vfill
Anforderungen nach denen sich die Bezahlungshöhe richtet (10 – 30 CHF):
\begin{itemize}
\item Möglichst genaue Wiedergabe des Prüfungsverlaufs, im Frage-Antwort-Stil.
\item Besonderes Augenmerk auf Genauigkeiten/Spitzfindigkeiten bei Fragen und gegebene Hilfestellungen erwähnen.
\item Angefertigte Zeichnungen einfügen.
\item Sollte zu einer Zeichnung/Grafik die sich im Skript befindet, oder in einem Buch Bezug genommen werden, diese einfügen.
\end{itemize}

%VOLLSTAENDIGKEITSERKLAERUNG
\medskip
Dieses Protokoll wurde nach bestem Wissen und Gewissen verfasst, hat jedoch keinen Anspruch auf Vollständigkeit, Richtigkeit oder eine wörtliche Wiedergabe des Prüfungsgesprächs.

\textbf{Note:} 5.75
\bigskip


\clearpage
%--------------------TABELLE FUER DIE WIEDERGABE DER PRUEFUNG
%\begin{longtable}{p{0.05\textwidth}p{0.9\textwidth}}
%\\
%\multicolumn{2}{l}{\textit{Ende der Prüfung.}}
%\end{longtable}
\begin{dialogue}
  \Gr Was für Konsumgüter kennen Sie, die PID-geregelt werden?
  \I Hmm... beispieslweise ein Auto?
  \Gr Ja, genau.
  \I Ein Fahrstuhl vielleicht?
  \Gr Da bin ich mir nicht sicher, ob die PID-geregelt sind. Aber früher hat das Bähnlein am Zürcher Flughafen zum Gate E doch immer so \SI{3}{\minute} zum bremsen gebraucht \smiley.
  \I Der Brutkasten oder die Dampfmaschine.
  \Gr Brutkasten... gute Idee; wir haben Hühner zuhause. Ein weiteres Beispiel wäre die Kaffeemaschine. Und genau die schauen wir uns jetzt an, weil ich mir kürzlich eine PID-geregelte Kaffeemaschine gekauft habe. Das ist sogar als Verkaufsargument gelistst. Wie funktioniert so eine Kaffeemaschine? Sie hatten ja diesen Versuch im Praktikum.
  \I Nun ja, ich mahle die Kaffeebohnen, gebe diese in einen Filter und kippe heisses Wasser darüber.
  \Gr Und das Wasser erhitzen Sie in einem Tank. 
  \I Also gebe ich Wasser dazu, dann erhitze ich, dann öffne ich das Auslassventil?
  \Gr Genau.
  \I Also ein Batch?
  \Gr Nein, ein CSTR.
  \I \textit{(...) also doch gleichzeitig.} Achso, ich verstehe.
  \Gr Zeichnen Sie das doch mal.
\begin{figure}[h]
  \begin{mdframed}
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (-1.6,4) -- (-1.6,0) -- (1.6,0) -- (1.6,4);
        \draw[->] (-3,4.5) -- node[above, midway] {$T_\text{k},\dot{m}$} (-1,4.5) -- (-1,4);
        \draw[->] (1.6,0.5) -- node[above, midway] {$T, \dot{m}$} (3,0.5);
        \draw[decorate, decoration={snake, amplitude=1}] (-1.6,3) -- (1.6,3);
        \draw[decorate, decoration={coil, amplitude=6, segment length=4}] (-1,1.6) -- (-.2,.8);
        \draw (-.6,1.2) -- (-2,-.2) node[above] {$\dot{Q}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \caption{Skizze des CSTR für die Wasserheizung. Die Heizung wurde erst danach hinzugezeichnet.}
    \end{minipage}
  \end{mdframed}
\end{figure}

  \Gr Genau. $\dot{m}$ ist hier ihre Störung.
  \I \textit{verwirrt.} Und womit regeln wir dann?
  \Gr Mit der Heizung.
  \I \textit{Stupid me. Zeichne die Heizung dazu.} Stimmt. Jetzt können wir darüber eine Energiebilanz aufstellen.
  \begin{equation}
    mc_\text{p}\frac{\dd T}{\dd t} = \dot{Q} + T_\text{k} c_\text{p} \dot{m} - T c_\text{p}\dot{m}
  \end{equation}
  Diese Gleichung linearisieren wir nun. Können wir $T_\text{k}$ als konstant annehmen?
  \Gr Ja.
  \I Wir definieren $mc_\text{p}\dot{T}$ als $f$. Die Linearisierung davon ist $f_\text{ss}$ plus die Ableitung von $f$ nach allen Variablen. Da $f$ schon ein Differenzial enthält, ist $f_\text{ss}$ null.
  \begin{equation}
    mc_\text{p}\frac{\dd T}{\dd t} = \Delta \dot{Q} - c_\text{p}\dot{m}\Delta T
  \end{equation}
  \Gr Vergessen Sie $\dot{m}$ nicht.
  \I Ach ja, stimmt. Ist ja unsere Störung. Jedenfalls fasse ich die Konstanten direkt in $\alpha$, $\beta$ und $\gamma$ zusammen.
  \begin{equation}
    mc_\text{p}\frac{\dd \Delta T}{\dd t} = \Delta \dot{Q} - c_\text{p}\dot{m}_\text{ss}\Delta T - c_\text{p}T_\text{ss}\Delta \dot{m} + T_\text{k}c_\text{p}\Delta \dot{m} = \Delta \dot{Q} - \underbrace{c_\text{p}\dot{m}_\text{ss}}_\alpha\Delta T + \Delta\dot{m} (\underbrace{T_\text{k}c_\text{p} - c_\text{p}T_\text{ss}}_\beta)
  \end{equation}
  Nun führen wir dazu eine Laplace-Transformation durch. Die Variablen sind jetzt einfach alle im Laplace-Raum ohne spezielle Kennzeichnung.
  \begin{equation}
    mc_\text{p}sT = \dot{Q} - \alpha T + \beta \dot{m}
  \end{equation}
  Dies können wir nun nach $T$ umformen und erhalten
  \begin{equation}
    T = \frac{\dot{Q} + \beta \dot{m}}{mc_\text{p}s + \alpha} = \frac{\dot{Q}}{mc_\text{p}s + \alpha} + \frac{\beta \dot{m}}{mc_\text{p}s + \alpha}
  \end{equation}
  Wir können sehen, dass wir einen Term mit der Regelungsgrösse haben und Einen mit der Störung. Um die transfer function zu bilden, würde ich nun die Störung als null annehmen.
  \Gr Ja, das passt. Könnten Sie davon bitte ein Blockdiagramm zeichnen?
  \I \textit{Zeichne...}
  \begin{figure}[h]
    \begin{mdframed}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \caption{Skizze des Blockdiagramm des Systems.}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
          \sbEntree{r}
          \sbComp{diff}{r}
          \sbRelier[$r$]{r}{diff}
          \sbBlocL{cont}{Controller}{diff}
          \sbBloc{sys}{System}{cont}
          \sbRelier[$\dot{Q}$]{cont}{sys}
          \sbSumh{add}{sys}
          \sbRelier{sys}{add}
            \sbEntree{m}
            \sbDecaleNoeudy[-4]{sys}{m}
            \sbBloc{stoer}{Störung}{m}
            %\sbRelier[asf]{m}{stoer}
          \sbSortie{T}{add}
            \sbRelier{stoer}{add}
          \sbRelier[$T$]{add}{T}
          \sbDecaleNoeudy[4]{T}{down}
          \sbBlocr[8]{sens}{Sensor}{down}
          \sbRelieryx{add-T}{sens}
          \sbRelierxy{sens}{diff}
        \end{tikzpicture}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \Gr Gut.
  \I Wenn nun unsere Störung null ist, können wir durch $\dot{Q}$ teilen und erhalten somit unsere transfer function für den open loop, welche erster Ordnung ist.
  \begin{equation}
    \frac{T}{\dot{Q}} = \text{TF}_\text{OL} = \frac{1}{mc_\text{p}s + \alpha}
  \end{equation}
  \Gr Was können Sie mir über dieses System sagen?
  \I Da die Polstelle bei 
  \begin{equation}
    s = -\frac{\alpha}{mc_\text{p}} 
  \end{equation}
  liegt und $\alpha$ positiv ist, ist das System stabil.
  \Gr Könnten wir dieses System jetzt regeln? 
  \I Klar, können wir.
  \Gr Welchen Regler würden Sie wählen?
  \I Mal ausprobieren. Mit P anfangen?
  \Gr Klingt gut.
  \I Da wir im Laplace-Raum sind, können wir serielle Blöcke eifach multiplizieren, was im \enquote{normalen Raum} einer Faltung entspräche. Insofern multiplizieren wir unsere $\text{TF}_\text{OL}$ einfach mit $K$. Dann wenden wir die generelle Formel für closed loop 
  \begin{equation}
    \text{TF}_\text{CL} = \frac{\text{TF}_\text{OL}}{1 + \text{TF}_\text{OL} \cdot \text{Sensor}}
  \end{equation}
  an. Kann ich den Sensor als schnell annehmen?
  \Gr Ist das hier realistisch?
  \I Ja, eine Temperaturmessung geht im Vergleich zum Erhitzen sehr schnell.
  \Gr Genau. Sie können Ihre Messung als schnell annehmen.
  \I Somit ist der Sensor 1 und wir erhalten
  \begin{equation}
    \text{TF}_\text{CL} = \frac{\frac{K}{mc_\text{p}s + \alpha}}{1 + \frac{K}{mc_\text{p}s + \alpha}} = \frac{K}{K + mc_\text{p}s + \alpha}
  \end{equation}
  \Gr Wie wählen wir $K$?
  \I Möglichst gross, sodass sich das System schnell dem Setzwert anpassen kann. Da wir hier ein System erster Ordnung haben, müssen wir nicht einmal auf Oszillationen aufpassen.
  \Gr Genau. Was ist das Problem an P-Reglern?
  \I Der Steady-State Error. 
  \Gr Was ist hier der Steady-State Error?
  \I Um das zu berechnen, können wir den Endwertsatz benutzen:
  \begin{equation}
    \lim_{s \rightarrow 0}s\cdot\frac{1}{s}\frac{K}{K + mc_\text{p}s + \alpha} = \frac{K}{K + \alpha}
  \end{equation}
  Dabei ist $1/s$ ein Sprung, auf welchen das System reagieren soll. $s \rightarrow 0$ heisst in der Zeitdomäne, dass $t \rightarrow \infty$ geht.
  \Gr Wie wählen wir also $K$?
  \I Also wieder möglichst gross, sodass sich der Steady State 1 annähert und der Error somit fast verschwindet.
  \Gr Brauchen wir einen anderen Regler?
  \I Nicht unbedingt, der P-Regler macht das hier schon sehr gut.
  \Gr Warum werden trotzdem Kaffeemaschinen mit PID-Reglern verkauft?
  \I \textit{überlege.}
  \Gr Wann kann ein grosses $K$ ein Problem werden?
  \I Eigentlich nur, wenn das System ein System zweiter Ordnung ist, da dann Oszillationen entstehen. Hier haben wir aber kein solches System.
  \Gr Kann es sein, dass unser System doch höherer Ordnung ist?
  \I hmm... Ich denke schon, weil wir linearisiert haben.
  \Gr Das liegt nicht an der Linearisierung, sondern an unseren Annahmen. Was haben wir angenommen?
  \I Einen CSTR: Dass die Wärme im CSTR homogen verteilt ist.
  \Gr Genau. Wie können wir herausfinden, ob das so gerechtfertigt ist?
  \I ...
  \Gr Womit können wir das beschreiben?
  \I \textit{überlege.} mit dimensionslosen Zahlen?
  \Gr Genau, mit Damköhler.
  \I \textit{Hatte mir unter der Damköhler number etwas ganz anderes vorgestellt.}
  \Gr Und wie messen wir das?
  \I Messen wir die Temperatur? Die Sensitivität?
  \Gr Sie hatten doch auch so einen Versuch.
  \I Fitten wir Modelle?
  \Gr Ja, Sie schauen, wie ein System auf eine Störung reagiert und messen dabei z.B. die Temperatur. Damit können Sie dann mit bestimmten Modellen Schlüsse ziehen. \par\smallskip
  Was machen Sie, wenn Sie ihr System nicht kennen?
  \I Um mein System zu regeln, würde ich sagen, dass ich das System schon kennen muss.
  \Gr Aber wenn Sie einfach eine Black Box haben?
  \I Achsoo, dafür gibt es empirische Vorgehensweisen. Ziegler und der andere Typ...
  \Gr Nichols
  \I Danke. Haben für gemessene $R$ und $L$ die Konstanten für die Regler gesetzt.
  \Gr Was sind $R$ und $L$?
  \I Ist $R$ eine rate?
  \Gr Ja.
  \I und $L$ eine Verzögerung, bis das System sich anpasst?
  \Gr Genau.\par\smallskip
  Nun möchten wir einen PI-Controller einbauen. Können Sie mir das Bode-Diagramm zeichnen?
  \I Also vom reinen PI-Controller?
  \Gr Ja, gerne.
  \I Die Formel für PI lautet ja
  \begin{equation}
    \text{PI} = K\left(1 + \frac{\tau_I}{s}\right)
  \end{equation}
  Somit haben wir eine Polstelle bei $s=0$ und starten im direkt mit einer Steigung von $-1$. Ausserdem erhöht sich die Steigung bei der Nullstelle bei $-1 / \tau_I$ um 1. Beim Phase Shift starten wir wegen der Polstelle bei \SI{-90}{\degree} und gehen dann aufgrund der negativen Nullstelle nach \SI{0}{\degree}.

  \begin{figure}[h!]
    \begin{mdframed}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/bode_pi_ar.pdf}
        \caption{amplitude ratio vs. angular frequency. Polstellen erniedrigen die Steigung um 1, Nullstellen erhöhen diese um den gleichen Betrag.}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/bode_pi_phi.pdf}
        \caption{phase shift vs. angular frequency. Negative Polstellen und positive Nullstellen erniedrigen um \SI{90}{\degree}, während negative Nullstellen um \SI{90}{\degree} erhöhen. Positive Polstellen zeugen von instabilen Systemen und kommen deshalb in Bode plots nicht vor.}
      \end{subfigure}
      \caption{$K = 1$, $\tau_I = 1$}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  Wenn wir diesen Regler nun auf unser System anwenden, erhalten wir
  \begin{equation}
    \text{TF}_\text{OL} = \frac{K\left(1 + \frac{\tau_I}{s}\right)}{mc_\text{p}s + \alpha} = \frac{Ks + \tau_I}{mc_\text{p}s^2 + \alpha s},
  \end{equation}
  womit das System nun zweiter Ordnung ist. Wenn wir daraus nun wieder die closed loop TF bilden... nein, wir machen Bode ja nur im open loop. Jedenfalls haben wir Polstellen bei 
  \begin{equation}
    s = 0, \quad s = -\frac{\alpha}{mc_\text{p}},
  \end{equation}
  was eine initiale Steigung von $-1$ und bei $-\alpha / mc_\text{p}$ eine Erhöhung dieser um $-1$ bedeutet. Ausserdem befindet sich eine Nullstelle bei
  \begin{equation}
    s = -\frac{\tau_I}{K},
  \end{equation}
  was eine Erhöhung der Steigung um 1 zur Folge hat. Im Phase Shift plot beginnen wir bei \SI{-90}{\degree}, weil wir eine Polstelle bei $s=0$ haben. Die zweite Polstelle macht daraus \SI{-180}{\degree} und die Nullstelle wieder \SI{-90}{\degree}. Dies könnte, je nach dem, wie die Konstanten gewählt sind, so aussehen:
  \begin{figure}[h!]
    \begin{mdframed}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/bode_system_ar.pdf}
        \caption{amplitude ratio vs. angular freuquency. Die beiden Knicks sind hier relativ schlecht erkennbar.}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/bode_system_phi.pdf}
        \caption{phase shift vs. angular frequency.}
      \end{subfigure}
      \caption{Die Nullstelle liegt bei $s = 0.1$ und die (zweite) Polstelle bei $s = 10$.}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \Gr Wie können wir nun eine Aussage zur Stabilität des Systems machen?
  \I Wenn im Phase Shift plot $\pm \SI{180}{\degree}$ überschritten werden, muss an dieser Stelle $\text{AR} < 1$ sein.
  \Gr Genau. Ist das hier der Fall?
  \I Nein.
  \Gr Was müsste geschehen, dass das doch passieren könnte?
  \I Das System könnte dritter Ordnung sein.
  \Gr Oder?
  \I \textit{denkt...}
  \Gr Was passiert bei einem time delay?
  \I Right, dann können wir im phase shift plot eine Kurve nach unten zeichnen.
  \Gr Genau. Was heisst das für unsere Kaffeemaschine?
  \I Dass wir die Temperatur sehr spät messen.
  \Gr Wo würden Sie die Temperatur messen?
  \I Direkt am Outlet.
  \Gr Oder im CSTR, da haben Sie gar keinen time delay.
  \I Fair. Was man nicht alles für seinen Kaffee macht. Dabei spielt das bei Kaffee doch kaum eine Rolle.
  \Gr \textit{lacht}
  \I Heisser Kaffee ist heisser Kaffee.
  \Gr Ich erwarte schon, dass die Temperatur dann $\SI{96.0 \pm 0.2}{\celsius}$ ist.
  \I Ansprüche...
  \Gr Die Kaffeemaschine kostet ja auch \SI{3000}{CHF}. \textit{alle lachen}\par\smallskip

  Jedenfalls war's das. Haben Sie mit dem Skript oder mit den Vorlesungen gelernt?
  \I Skript, und [Name zensiert] hat mir auch viel geholfen. Ich bin VSETH-Vorstand, ich habe keine Zeit für Vorlesungen.
  \Gr Jaja, Kein Problem \smiley.
\end{dialogue}

\end{document}
